\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\begin{problema}
	A bead is constrained to move without friction on a helix whose equation
	in cylindrical polar coordinates is \(\rho = b, z = a\phi\), with
	the potential \( V = \tfrac{1}{2}k(\rho^{2} + z^{2})\). Use the
	Lagrange multiplier method to find the constraint forces.

	\startsolution

	Tenemos que la energía cinética del sistema es

	\begin{equation*}
		T = \dfrac{1}{2}m \Bigl(\dot{\rho}^{2} + \dot{z}^{2} + \rho^{2}\dot{\phi}^{2}\Bigr).
	\end{equation*}

	Por lo que el Lagrangiano es

	\begin{equation*}
		L = \dfrac{1}{2}m \Bigl(\dot{\rho}^{2} + \dot{z}^{2} + \rho^{2}\dot{\phi}^{2}\Bigr) - \dfrac{1}{2}k(\rho^{2} + z^{2}).
	\end{equation*}

	Recordando la expresión de las EOM en presencia de constricciones

	\begin{equation*}
		\pdv{L}{x} - \odv*{\Bigl(\pdv{L}{\dot{q}_{i}}\Bigr)}{t} + \lambda_{k}\pdv{f_{k}}{q_{i}} = 0.
	\end{equation*}

	Así, para \(\rho\),

	\begin{align}
		-k\rho + m\rho \phi^{2} - \odv{m\dot{\rho}}{t} + \lambda_{1} & = 0,\nonumber \\
		m \ddot{\rho} - m\rho \dot{\phi}^{2} + k\rho - \lambda_{1}   & = 0.
		\label{eq:eom-rho}
	\end{align}

	Para \(\phi\),

	\begin{align}
		-\odv{(m\rho^{2} \dot{\phi})}{t} - a\lambda_{1}                     & = 0,\nonumber \\
		2m\rho \dot{\rho} \dot{\phi} + m\rho^{2} \ddot{\phi} + a\lambda_{2} & = 0.
		\label{eq:eom-phi}
	\end{align}

	Y, finalmente, para \(z\),

	\begin{align}
		-kz - \odv{(m \dot{z})}{t} + \lambda_{2} & = 0,\nonumber \\
		m \ddot{z} + kz - \lambda_{2}            & = 0.
		\label{eq:eom-z}
	\end{align}

	Resolviendo la \zcref{eq:eom-rho} para \(\lambda_{1}\),

	\begin{equation*}
		\lambda_{1} = -m \ddot{\rho} + m\rho \dot{\phi}^{2} + k\rho.
	\end{equation*}

	Usando la constricción \(\rho = b \implies \ddot{\rho} = \ddot{\rho} = 0\),

	\begin{empheq}[box = \mainresult]{equation*}
		\lambda_{1} = b(m \dot{\phi}^{2} + k).
	\end{empheq}

	Repetimos el mismo procedimiento para \(\lambda_{2}\), sustituyendo
	las constricciones en \zcref{ eq:eom-phi},

	\begin{alignat*}{2}
		\phi & = \dfrac{z}{a} & {}\implies{} & \dot{\phi} = \dfrac{\dot{z}}{a} \weq \ddot{\phi} = \dfrac{\ddot{z}}{a}, \\
		\rho & = b            & {}\implies{} & \dot{\rho} = 0.
	\end{alignat*}

	Así,

	\begin{align}
		2m\rho \dot{\rho} \dot{\phi} + m\rho^{2} \ddot{\phi} + a\lambda_{2} & = 0,\nonumber \\
		mb^{2}\Bigl(\dfrac{\ddot{z}}{a}\Bigr) + a\lambda_{2}                & = 0.
		\label{eq:l2-2nd-eom}
	\end{align}

	Ahora, despejamos \(\ddot{z}\) de \zcref{eq:eom-z},

	\begin{equation*}
		\ddot{z} = \dfrac{\lambda_{2} - kz}{m}.
	\end{equation*}

	Sustituyendo en la \zcref{eq:l2-2nd-eom},

	\begin{align*}
		\dfrac{b^{2}(\lambda_{2} - kz)}{a} + a\lambda_{2} & = 0,                               \\
		\dfrac{b^{2} + a^{2}}{a}\lambda_{2}               & = \dfrac{b^{2}kz}{a},              \\
		\Aboxedmain{\lambda_{2}                           & = \dfrac{b^{2}kz}{a^{2} + b^{2}}.}
	\end{align*}
\end{problema}
\end{document}
